% Created 2022-10-03 Mo 18:16
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)}
\subtitle{1 Grundbegriffe}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.2)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{/home/franzi/Bilder/THK/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Über diese Einheit}
\label{sec:org7d7c518}
\begin{frame}[label={sec:org2778b7f}]{Lernziele dieser Einheit}
\begin{block}{Sie wenden elektrotechnische \alert{Grundbegriffe} an:}
\pause
\begin{itemize}
\item Begriffe Strom und Spannung mit Zählpfeilen
\pause
\item Ladungsträger und Stromrichtung
\pause
\item Wiederholung Vorsilben für Zehnerpotenzen
\pause
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Sie kennen wichtige \alert{Sicherheitsregeln}:}
\pause
\begin{itemize}
\item Begriffe Schutzkleinspannung, Körperströme, Schrittspannung
\pause
\item 5 Sicherheitsregeln
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org679800b}
\begin{frame}[label={sec:org2ed37ac}]{Welche Wirkungen hat fließender elektrischer Strom?}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\href{https://phet.colorado.edu/sims/html/circuit-construction-kit-dc/latest/circuit-construction-kit-dc\_en.html}{einfaches virtuelles Labor}

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.65\textwidth,height=.5\textheight]{../ge1img/phetDClab.png}
\captionof{figure}{Batterie mit Lampe,  \textcolor{gray}{Bild: PHET \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\pause
\begin{itemize}
\item Wärme (Glühfaden glüht) \(\to\) Brandgefahr, auch innere Verbrennungen im Körper
\pause
\item Licht (Glühfaden, Lichtbögen) \(\to\) Gefahr der Blendung
\pause
\item magnetische Wirkung \(\to\) unerwünschte Kräfte
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0ac6ffa}]{Hilfsmittel: Formelsammlung, Taschenrechner und Bücher}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/IMG_20190211_084238.jpg}
\captionof{figure}{Bereit zum Lernen und Üben: Schreibtisch mit Lehrbüchern, Taschenrechner und (verdeckt) Formelsammlungen  \textcolor{gray}{Bild: Johanna May, \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\end{frame}
\begin{block}{Lerngruppe suchen}
Wenn wir uns mit Absolventen unterhalten, dann geben die meisten als ersten Tipp: Suchen Sie sich eine \alert{Lerngruppe}! Das, was mir geholfen hat, war, dass ich anderen erklären musste, wie es gehen könnte. - Beim Erklären habe ich manchmal dann gemerkt, dass ich es auch (noch) nicht ganz verstanden hatte. Aber dann war da jemand anderes in der Gruppe, der hatte ein anderes Puzzlestück verstanden und der ist dann eingesprungen. Und dann, wenn der wieder nicht weiterwusste, hat ein Dritter noch etwas zusätzliches sagen können. Und so weiter. Und so haben wir uns den Stoff gegenseitig erklärt, bis wir ihn alle verstanden hatten.
\end{block}

\begin{block}{Tutorium nutzen und Aufgaben selbst rechnen}
In der kombinierten Vorlesung / Übung werden wir immer wieder Aufgaben gemeinsam rechnen. Sie haben am meisten davon, wenn Sie selbst rechnen. Bringen Sie also Taschenrechner, Stifte, Geodreieck, Papier mit, um direkt mitzumachen. Mit dem Handy-Taschenrechner zu üben, ist nicht so sinnvoll, denn das Handy ist in der Klausur verboten und dann kennen Sie sich mit dem erlaubten Taschenrechner nicht aus, wenn Sie den dann erst zum ersten Mal sehen. Stellen Sie Fragen, wenn Sie etwas nicht verstehen. Nutzen Sie auch die Phasen, wenn Sie in Gruppen arbeiten dürfen, um anderen zu erklären, was Sie schon verstanden haben. Und trauen Sie sich in die Wiederholungsgruppe. Denn auch dort üben Sie das erklären. Man hat herausgefunden, dass anderen etwas zu erklären, am meisten bringt - verglichen mit zuhören, was am wenigsten bringt. 

Manchmal fällt einem eine Frage in der Vorlesung / Übung noch nicht ein oder vielleicht traut sich auch nicht jede(r), sie direkt zu stellen. Sie können auch gerne im Tutorium oder im Praktikum nachfragen. Oder Sie nutzen das ilias-Forum. Sie dürfen auch gerne gegenseitig antworten. Nur einen Wunsch haben wir: Bitte nutzen Sie einen aussagekräftigen Betreff, also z. B. nicht \emph{Frage}, sondern \emph{Aufgabe 3.1 aus dem Skript}. Und dann schreiben Sie, wie weit Sie gekommen sind, also z. B. \emph{Spannung zu 3 V berechnet, aber für den Strom erhalte ich dann 92 A, anders als in der Lösung}. Auf diese Weise verstehen wir Dozenten und auch die anderen Studierenden, um was es geht. Und können dann ebenfalls von den Antworten auf Ihre Frage profitieren.
\end{block}

\begin{block}{Formelsammlung nutzen}
Beginnen Sie gleich, eine Formelsammlung anzulegen: Notieren Sie sich wichtige Formeln aus der Vorlesung darauf und üben Sie mit dieser Formelsammlung. So kennen Sie sich bei der Klausur gut damit aus. Wenn Sie während des Semesters feststellen, dass Sie die Formelsammlung etwas ändern wollen, dann können Sie das auch tun und dann mit Ihrer optimierten Formelsammlung weiterüben.
\end{block}

\begin{frame}[label={sec:org6d788ac}]{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[battery1,l_=$\text{Batterie}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,-o] ++(1,0) to[short,o-] ++(1,0);
       \draw (0,-2) to[short,-o] ++(1,0) to[short,o-] ++(1,0);
       \draw (2,0) to[lamp,l^=$\text{Lampe}$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
   \caption{Warum fließt hier Strom?}\label{fig:battmitlampe}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\pause
\begin{itemize}
\item Ladungsträger erklären
\pause
\item Strom und Stromwirkungen beschreiben
\pause
\item Spannung im Unterschied zum Strom beschreiben
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\section{Elektrische Ladung und elektrischer Strom}
\label{sec:org28efac7}
\begin{frame}[label={sec:org8f79012}]{Elektrischer Strom  \textcolor{OwlBlue}{$I$}}
Was ist  \textcolor{OwlBlue}{elektrischer Strom} eigentlich?
\pause
Er wirkt magnetisch, chemisch und erzeugt Wärme.
\pause
Beispiele: 
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{magnetische Wirkung} in der Waschmaschine im Motor: Strom fließt \(\to\) erzeugt Magnetfeld \(\to\) bewirkt Kräfte \(\to\) dreht sich
\pause
\item \alert{chemische Wirkung} im menschlichen Körper: winziger Strom fließt \(\to\) verursacht chemische Reaktion \(\to\) Nerven schalten
\pause
\item \alert{Wärmewirkung} in Ihrem Handy: Strom fließt im Prozessor \(\to\) wird warm, je mehr Strom desto wärmer
\pause
\end{itemize}
Aber \alert{was} ist  \textcolor{OwlBlue}{elektrischer Strom} eigentlich?
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org8a4522e}]{Elektrische Ladung  $q$ an einem Alltagsbeispiel}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Static_on_the_playground_(48616367).jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:org1579225}Elektrostatisch aufgeladene Haare: überschüssige Ladungen stoßen sich ab  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=3416898}{Chris Darling from Portland, USA - static on the playground}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/legalcode}{CC BY 2.0}}}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org732ff71}]{Elektrische Ladung  $q$: Vorstellung}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (-1,-1) circle (1);
       \draw (-1,1) circle (1);
       \draw (1,1) circle (1);
       \draw (1,-1) circle (1);
       \draw (3,-1) circle (1);
       \draw (3,1) circle (1);
       \draw (-1,-1) node {\Huge{$+$}};
       \draw (-1,1) node {\Huge{$+$}};
       \draw (1,1) node {\Huge{$+$}};
       \draw (1,-1) node {\Huge{$+$}};
       \draw (3,1) node {\Huge{$+$}};
       \draw (3,-1) node {\Huge{$+$}};
       \draw (-0.5,-0.5) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue] {$e^{-}$}; 
       \draw (-0.5,1.5) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue] {$e^{-}$}; 
       \draw (1.5,-0.5) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue] {$e^{-}$}; 
       \draw (1.5,1.5) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue] {$e^{-}$}; 
       \draw (3.5,-0.5) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue] {$e^{-}$}; 
       \draw (3.5,1.5) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue] {$e^{-}$}; 
     \end{tikzpicture}
   \caption{In Feststoffen bewegen sich negativ geladene Elektronen ($e^{-}$)}\label{fig:beweglicheladungen}
   \end{figure}
\end{frame}

Dass Ladungen beweglich sind, wussten schon die alten Griechen: Wird Bernstein (griech. \emph{elektron}) mit einem Katzenfell gerieben, so zieht er leichte Gegenstände, z. B. Fusseln an\cite{nerreter_grundlagen_2011}\cite{hering_elektrotechnik_2018}\cite{halliday_halliday_2017}. Man bezeichnet den Gegenstand, von dem die Kraftwirkung ausgeht, als \emph{geladen} und sagt, er trägt eine \alert{Ladung}  $q$ (engl. \emph{charge}). 

Es gibt zwei Arten von Ladungen: 

 \begin{tcolorbox}Gleichartige Ladungen stoßen einander ab, ungleichartige Ladungen ziehen einander an.\end{tcolorbox}

Die beiden Arten von Ladungen heißen positiv und negativ und werden durch die Vorzeichen + (\emph{plus}) und - (\emph{minus}) gekennzeichnet. 

Charles Augustin de Coulomb hatte 1788 erforscht, wie das Gesetz für Kräfte auf Ladungen wirkt. Nach ihm werden sie als \alert{Coulomb-Kräfte} bezeichnet.\cite{nerreter_grundlagen_2011}\cite{hering_elektrotechnik_2018}\cite{halliday_halliday_2017} Die Einheit der elektrischen Ladung ist:

\begin{equation}
\label{eq:orgcbb67ec}
[q] = \text{\textbf{1 Coulomb}} = \text{1 C}
\end{equation}

Alle Materialien bestehen aus Atomen und Molekülen. Die Atome und Moleküle wiederum bestehen aus schlecht beweglichen Atomrümpfen und beweglichen Elektronen. 

Die Elektronen sind negativ geladen. Jedes Elektron besitzt die elektrische Ladung 

\begin{equation}
\label{eq:org3849644}
q_0 = 1,6022\cdot 10^{-19} \text{ C} = 1,6022 \cdot 10^{-19} \text{ As}
\end{equation}

Die Elektronen lassen sich z. B. durch Reibung bewegen: Das Kind im Bild \ref{fig:org1579225} rutscht auf der Rutsche und reibt dadurch die Elektronen auf die Rutsche, wo sie stärker haften als auf dem Kind. Die Elektronen stoßen sich gegenseitig ab und wandern deshalb so weit weg voneinander wie sie nur können. Insgesamt bleiben auf dem Kind mehr positive Ladungen als negative Ladungen. Da die Haare sehr leicht sind, reichen die Abstoßungskräfte der positiv geladenen Haare aus, um sich gegenseitig abzustoßen. 

Das liegt daran, dass sich gleichnamige Ladungen abstoßen, d.h. zwei positive oder zwei negative Ladungen stoßen sich ab. Ungleichnamige Ladungen, d.h. positive und negative Ladung, ziehen sich an. 

Technisch werden die Coulomb-Kräfte eingesetzt, um z. B. im Laserdrucker Tonerpartikel an bestimmten Stellen festzuhalten, bis sie durch Erhitzen aufgeschmolzen und damit endgültig fixiert sind \cite{nerreter_grundlagen_2011}\cite{halliday_halliday_2017}.

\emph{Moderne Taschenrechner haben Naturkonstanten eingespeichert. Die folgende Anleitung bezieht sich auf den im TH-Shop an der Mensa erhältlichen casio FX-991DE X ClassWiz. Für  $q_0$ drücken Sie SHIFT \(\to\) CONST (7) \(\to\) E-magn. Konst. (2) \(\to\) e (3) Anleitungen für andere Taschenrechner finden sich im Internet - häufig sogar als youtube-Tutorial.}

\begin{frame}[label={sec:orgd26881d}]{Kontrollfrage elektrische Ladung}
Was stimmt?

Ein Körper ist \alert{neutral} geladen, wenn er
\begin{enumerate}
\item einen Elektronen-\alert{überschuss} aufweist
\item einen Elektronen-\alert{mangel} aufweist
\item \alert{gleich viele} Elektronen wie positiv geladene Atomrümpfe besitzt
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgc441a3d}]{Elektrischer Strom = Ladungen pro Zeit  \textcolor{OwlBlue}{$i(t)=\frac{dq}{dt}$}}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (-0.5,0.5) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue] {$e^{-}$};
       \draw (0.5,0.5) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue] {$e^{-}$};
       \draw[->] (1.5,0.5) -- (2.5,0.5);
     \end{tikzpicture}
   \caption{Anzahl der Ladungen $dq$, die im Zeitraum $dt$ vorbeikommen zählen}\label{fig:ladungenzaehlen}
   \end{figure}

\pause
\begin{equation}
\label{eq:org6a6dc05}
\text{Gleichstrom: } i(t) = I = const.
\end{equation}

\url{}
\end{frame}

In einem Festkörper wie z. B. in einem Kupferkristall können sich die äußeren Elektronen besonders leicht bewegen. Sie heißen \alert{Leitungselektronen}. Die zurückbleibenden positiv geladenen Kupferionen werden \alert{Atomrümpfe} genannt. 

Die Leitungselektronen sind zwar nicht an das einzelne Atom gebunden. Jedoch besteht zwischen den positiv geladenen Atomrümpfen und den negativ geladenen Elektronen eine Anziehung durch die Coulomb-Kräfte. Die Atomrümpfe stehen nicht still, sondern schwingen mit zunehmender Temperatur immer stärker um eine Ruheposition. Die Leitungselektronen werden durch diese Schwingungen in ihrer Bewegung gebremst \cite{nerreter_grundlagen_2011}.

Als  \textcolor{OwlBlue}{\textbf{elektrischen Strom}} (engl. \emph{current}) bezeichnet man die \uline{geordnete Bewegung} der Ladungen. Sie findet in einem geschlossenen \alert{Stromkreis} (engl. \emph{circuit}) statt. \cite{nerreter_grundlagen_2011} 

\begin{frame}[label={sec:org1576859}]{Elektrischer Stromkreis}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,2) to[battery1,l_=$\text{Batterie}$] (0,0);
       \draw (0,2) to[short,-o] ++(0.5,0) coordinate (b1);
       \draw (0,0) to[short,-o] ++(0.5,0) coordinate (b2);
       \draw (b1) to[short,o-o,i>=$\color{OwlBlue}{I>0}$] ++(2,0) coordinate (l1);
       \draw (l1) to[short,o-] ++(0.5,0) coordinate (s1);
       \draw (b2) to[short,o-o,l_=$\text{Leitung mit Klemmen}$] ++(2,0) coordinate (l2);
       \draw (l2) to[short,o-] ++(0.5,0) coordinate (s2);
       \draw (s1) to[lamp,l=$\text{Lampe}$] (s2);
       \draw[->,>=triangle 45] (1,1)node{$e^{-}$} ++(-60:0.5) arc(-60:170:0.5);
     \end{circuitikz}
   \caption{\textcolor{OwlBlue}{Technische Stromrichtung} in einem geschlossenen Stromkreis}\label{fig-stromkreisgeschlossen}
   \end{figure}
\end{frame}

Abbildung \ref{fig-stromkreisgeschlossen} zeigt einen einfachen Stromkreis. Es wird deutlich, dass die Elektronen sich entgegen der sogenannten technischen Stromrichtung bewegen. Sie bewegen sich vom Minuspol der Batterie zur Glühlampe und von dort weiter zum Pluspol der Batterie und danach zum Minuspol der Batterie. 

Die Richtung des Stroms wird durch einen Pfeil angegeben: Dieser bezeichnet immer die \alert{technische Stromrichtung}. D.h. wenn der Wert des Stroms \alert{positiv} ist, dann bewegen sich \alert{positive Ladungen in Pfeilrichtung} bzw. Elektronen bewegen sich entgegen der Pfeilrichtung (physikalische Stromrichtung). Wenn der Wert des Stroms \alert{negativ} ist, dann bewegen sich die \alert{positiven Ladungen entgegen der Pfeilrichtung} bzw. die Elektronen bewegen sich in Pfeilrichtung (physikalische Stromrichtung). 

Wenn sich Elektronen von einem Punkt A zu einem Punkt B bewegen, so spricht man von einem Elektronenfluss von A nach B. Man sagt \emph{Strom fließt}, so wie man davon spricht, dass Wasser im Rhein an Köln vorbeifließt. Die Menge des Wassers gibt man in m³/s an. Entsprechend zählt man bei elektrischem Strom die Ladungsmenge  $d q$, die sich in der Zeitspanne  $d t$ durch den Querschnitt eines Leiters, z. B. eines Drahtes, bewegt. Der Quotient aus diesen beiden Größen heißt  \textcolor{OwlBlue}{\textbf{elektrische Stromstärke} $I$} (engl. \emph{current intensity}):

 \begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \color{OwlBlue}{I = \frac{dq}{d t}}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

Die Einheit der Stromstärke ist

\begin{equation}
\label{eq:orgb9513e5}
\textcolor{OwlBlue}{[I]=\frac{\text{1 C}}{\text{1 s}}=\text{1 \textbf{Ampere}}=\text{1 A}}
\end{equation}

Die Stromstärke ist eine der sieben Basiseinheiten des internationalen Einheitensystems, also eine \alert{SI-Einheit} \cite{nerreter_grundlagen_2011}.

Da die Elektronen negativ geladen sind, bewegen sie sich in der physikalischen Stromrichtung von A nach B. Die \textcolor{OwlBlue}{technische Stromrichtung} hingegen ist definiert als Bewegung der positiven Ladungsträger. Obwohl sich die ortsfesten Atomrümpfe nicht bewegen, kann man sich vorstellen, dass sich netto statt der Elektronen diese Atomrümpfe bewegen: Es ist nach außen hin betrachtet egal, ob sich die Elektronen von A nach B oder die positiven Ladungen von B nach A bewegen: Netto findet dieselbe Ladungsverschiebung  $dq$ statt. 

Bei \alert{Gleichstrom} (engl. \emph{direct current} oder \emph{DC}) bewegen sich Elektronen mit konstanter Geschwindigkeit von A nach B. Würde man eine "Ladungsträgerzählung" durchführen, so würde man einen konstanten Strom zählen, wie in Gleichung \ref{eq:orgcc64700} beschrieben:

\begin{equation}
\label{eq:orgcc64700}
I = dq/dt =const \neq f(t)
\end{equation}

\begin{frame}[label={sec:org89ba2a1}]{Kontrollfrage Gleichstrom}
Berechnen Sie für einen Gleichstrom von  $I=10\text{ mA}$, der zum Beispiel Ihr Handy laden könnte, die Ladung  $q$ und die Anzahl  $k$ der Elektronen, die sich in einer Minute zu Ihrem Handy hin bewegen.

\pause

 [$q=600\text{ mC}$, $k=3,75\cdot10^{18}^{}$]
\end{frame}
Ein \alert{geschlossener} Stromkreis ist eine \alert{leitfähige} Verbindung, die einen geschlossenen Pfad ergibt. Trennt man so einen Pfad mithilfe eines Schalters oder aufgrund eines Fehlers (z. B. Durchbrennen von Bauelementen), so kann der Strom nicht weiter fließen. 

\emph{Meist ist Luft ein so schlechter Leiter, dass man davon ausgehen kann, dass eine Auftrennung des Pfades dazu führt, dass der Strom zum Erliegen kommt. In bestimmten Fällen jedoch leitet auch Luft Ströme - das können wir z. B. bei Gewittern beobachten. Solche sogenannten \alert{Lichtbögen} entstehen, wenn Luft ionisiert wird und dann weiterhin leitet. Dies kann an elektrischen Schaltern, auch an Leitungsschutzschaltern vorkommen. Daher haben sichere Schalter eine besondere Bauform, die auch eine Lichtbogentrennung ermöglicht. Lichtbögen sind nämlich gefährlich: Sie sind so heiß, dass sie Brände verursachen können.}

In einem \alert{offenen Stromkreis} kann kein Strom fließen. Es gilt also immer  $i(t)=I=0$ 
Ist der Richtungssinn des Stromes, d.h. die technische Stromrichtung, unbekannt, so nimmt man einen \alert{Bezugssinn} an und trägt einen Pfeil in der Richtung des Bezugssinns in der Schaltung ein: \cite{nerreter_grundlagen_2011}\cite{hering_elektrotechnik_2018}

 \begin{tcolorbox}Wenn der Zahlenwert eines durch einen Bezugspfeil beschriebenen Stromes positiv ist, so stimmen Richtungssinn und Bezugssinn überein. Ist der Zahlenwert eines Stromes negativ, so sind Richtungssinn und Bezugssinn einander entgegengesetzt. \cite{nerreter_grundlagen_2011}\end{tcolorbox}

Strom misst ein \alert{Strommesser} oder \alert{Amperemeter} (engl. \emph{ammeter}). Das Schaltzeichen zeigt Abb. \ref{fig-strommesser}.

\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[o-,short]++(1,0) to [ammeter] ++(1,0) to[short,-o] ++(1,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Schaltzeichen für ein Amperemeter}\label{fig-strommesser}
   \end{figure}

\begin{frame}[label={sec:orgdc09f30}]{Kontrollfrage Stromkreis}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[battery1,l^=$\text{Batterie}$] (0,2);
       \draw (0,2) to[lamp,l^=$\text{Lampe}$,-] ++(2,0) coordinate (b1);
       \draw (0,0) to[short,-] ++(2,0) coordinate (b2);
       \draw (b1) to [rmeter,t=A] (b2);
       \draw (6,2) to[battery1,l_=$\text{Batterie}$] (6,0);
       \draw (6,2) to[lamp,l^=$\text{Lampe}$,-] ++(2,0) coordinate (c1);
       \draw (6,0) to[switch,-] ++(2,0) coordinate (c2);
       \draw (c1) to [rmeter, t=A] (c2);
     \end{circuitikz}
     \caption{In welche Richtung fließt der \textcolor{OwlBlue}{elektrische Strom $I>0$}?}\label{fig-stromkreisbeispiele}
   \end{figure}

\pause

[links: $I>0$ von unten nach oben, rechts: $I=0$]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6afe00c}]{Körperströme: Was passiert, wenn Gleichstrom durch Menschen fließt?}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,trim={12cm 70cm 10cm 11cm}, clip,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/DCkoerperstroemenachVDE0100.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orga39406d}Bereiche bei Stromweg von einer Hand zu den Füßen,  \textcolor{gray}{Skizze von Johanna May nach \href{https://www.vde-verlag.de/normen/einstiegshilfe_0100.zip}{VDE 0100}, \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{center}
\label{tab:orga8bc5e7}
\begin{tabular}{p{0.1\textwidth}p{0.8\textwidth}}
Bereich & Physiologische Wirkungen\\
\hline
 \textcolor{OwlBlue}{1} &  \color{OwlBlue}{\small Leicht stechend beim Schalten / schnellen Änderungen der Stromstärke}\\
 \textcolor{OwlGreen}{2} & \textcolor{OwlGreen}{\small Muskelverkrampfungen, üblicherweise keine schädlichen Wirkungen}\\
 3 &  \small starke Muskelverkrampfungen, reversible Störungen der Reizleitung im Herzen\\
 \textcolor{THKoelnRed}{4} & \textcolor{THKoelnRed}{\small Herzstillstand, Atemstillstand, Zellschäden: von gelb bis rot ansteigende Wahrscheinlichkeit für Herzkammerflimmern}\\
\end{tabular}
\end{center}
\normalsize
\begin{frame}[label={sec:org4864a4c}]{Wieviel Strom fließt in einer Photovoltaikanlage?}
je nach Betriebspunkt (z. B. mittags bei voller Sonne) und je nach Aufbau der Anlage (z. B. mehrere Module in Serienschaltung) bis zu 12 A Gleichstrom

Wie lange darf der durch den menschlichen Körper fließen ohne Schädigung?
\pause
Garnicht!

\pause

Welcher Gleichstrom darf für max. eine halbe Sekunde von der Hand zum Fuß ohne Schädigung fließen?
\pause

[ca. 40 mA]
\end{frame}

\emph{Moderne Taschenrechner können auch mit Einheitenvorsilben umgehen. Die folgende Anleitung bezieht sich auf den im TH-Shop an der Mensa erhältlichen casio FX-991DE X ClassWiz. Für normale Berechnungen verwenden Sie die Taste Menu \(\to\) 1. Mit der Taste OPTN können Sie den dritten Punkt Dezimalpräfixe auswählen. In diesem Modus werden alle Ergebnisse automatisch mit den zugehörigen Dezimalpräfixen dargestellt. Z. B. statt  $0,032$ oder  $3,2\cdot10^{-2}$ würde dann ausgegeben werden  $32 m$. Das m steht für milli. Weitere Einheitenvorsilben finden Sie in der Tabelle \ref{tab:orgcddebf3}.}

\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:orgcddebf3}Die gebräuchlichsten Dezimalpräfixe (Einheitenvorsilben) für physikalische Einheiten}
\begin{tabular}{p{.1\textwidth}p{.1\textwidth}p{.1\textwidth}|p{.1\textwidth}p{.1\textwidth}p{.1\textwidth}}
\alert{kurz} & \alert{Vorsilbe} & \alert{Wert} & \alert{kurz} & \alert{Vorsilbe} & \alert{Wert}\\
\hline
m & milli & 10\textsuperscript{-3} & k & kilo & 10\textsuperscript{3}\\
\textmu & mikro & 10\textsuperscript{-6} & M & mega & 10\textsuperscript{6}\\
n & nano & 10\textsuperscript{-9} & G & giga & 10\textsuperscript{9}\\
p & pico & 10\textsuperscript{-12} & T & tera & 10\textsuperscript{12}\\
f & femto & 10\textsuperscript{-15} & P & peta & 10\textsuperscript{15}\\
\end{tabular}
\end{center}

\section{Elektrische Spannung}
\label{sec:orgf4eba2f}
\begin{frame}[label={sec:orgcd26a17}]{Elektrische Spannung an der Batterie}
\begin{center}
\includegraphics[angle=270,keepaspectratio,width=.1\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/IMG_20180404_133035.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:orga4ca1e9}Welche Spannung liegt zwischen den beiden Polen an?  \textcolor{gray}{Bild: Johanna May \doclicenseNameRef}}
\end{center}

Was ist eigentlich  \textcolor{OwlGreen}{elektrische Spannung}?
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgee929b1}]{Spannung ermöglicht Ladungstrennung}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) -- (5,0) -- (5,-1) -- (0,-1) -- (0,0);
       \node [circle,draw=black] at (0.5,-0.5) {$+$};
       \node [circle,draw=black] at (1.5,-0.5) {$+$};
       \node [circle,draw=black] at (2.5,-0.5) {$+$};
       \node [circle,draw=black] at (3.5,-0.5) {$+$};
       \node [circle,draw=black] at (4.5,-0.5) {$+$};
       \node[label=above:{$q_{oben}=+q$}] at (2.5,0) {};
       \pause
       \draw (0,-2) -- (5,-2) -- (5,-3) -- (0,-3) -- (0,-2);
       \node [circle,draw=OwlBlue] at (0.5,-2.5) {$-$};
       \node [circle,draw=OwlBlue] at (1.5,-2.5) {$-$};
       \node [circle,draw=OwlBlue] at (2.5,-2.5) {$-$};
       \node [circle,draw=OwlBlue] at (3.5,-2.5) {$-$};
       \node [circle,draw=OwlBlue] at (4.5,-2.5) {$-$};
       \node[label=below:{$q_{unten}=-q$}] at (2.5,-3) {};
       \pause
       \draw[->] (1.5,-1) -- node[left]{$U_1$}++(0,-1); 
       \pause
       \draw[->] (3.5,-2) -- node[right]{$U_2=-U_1$}++(0,1);;
     \end{tikzpicture}
     \caption{\textcolor{OwlGreen}{Elektrische Spannung} zwischen verschieden geladenen Körpern}\label{fig-ladungstrennung}
   \end{figure}

 \textcolor{OwlGreen}{$U$}$=\frac{W}{q}$
\end{frame}

Wegen der Coulomb-Kräfte zwischen den Ladungen, ist Arbeit  $W$ nötig, um Ladungen, die sich anziehen, voneinander zu entfernen oder auch, um Ladungen, die sich abstoßen, aneinander anzunähern. Will man einen nach außen hin neutralen Körper aufladen, so muss man die enthaltenen Ladungen trennen: 

 \begin{tcolorbox}Ladungstrennung benötigt die Zufuhr von Energie. \cite{nerreter_grundlagen_2011}\end{tcolorbox}

Da die Energie nichts darüber aussagt, wie viel Ladung getrennt wurde, verwendet man als Kenngröße die  \textcolor{OwlGreen}{\textbf{elektrische Spannung}} (engl. \emph{voltage}), d.h. den Quotienten aus Arbeit und Ladung: 

\begin{equation}
\label{eq:org7a2b1db}
\textcolor{OwlGreen}{U} = \frac{W}{q}
\end{equation}

Die Einheit der Spannung ist

\begin{equation}
\label{eq:org180f469}
\textcolor{OwlGreen}{[U]=\frac{\text{1 J}}{\text{1 C}}=\text{\textbf{1 Volt}}=\text{1 V}}
\end{equation}

Auch bei der Spannung gibt man einen \alert{Richtungssinn} an: Er zeigt von der positiven Ladung zur negativen Ladung. Ist der Richtungssinn unbekannt, nimmt man willkürlich einen \alert{Bezugssinn} an, der durch einen \alert{Bezugspfeil} dargestellt wird \cite{nerreter_grundlagen_2011}\cite{hering_elektrotechnik_2018}: 

 \begin{tcolorbox}Wenn der Zahlenwert einer durch einen Bezugspfeil beschriebenen Spannung positiv ist (z. B. $U_1$ in \ref{fig-ladungstrennung}), so stimmen Richtungssinn und Bezugssinn überein. Wenn der Zahlenwert negativ ist, so sind Richtungssinn und Bezugssinn einander entgegengesetzt.\end{tcolorbox}

Bei der Spannung spricht man davon, dass sie zwischen zwei Punkten \emph{anliegt}. 

Auch die Spannung kann sich zeitlich ändern. Die sinusförmige Wechselspannung ist mit  $u(t)=\hat{u}\cdot\cos{2\pi f\cdot t}$ beschreibbar, wobei $f$ die Frequenz der Spannungsänderung ist. So eine Wechselspannung wird immer wieder umgepolt. D.h. die Flächen der Anordnung in Abb. \ref{fig-ladungstrennung} werden abwechselnd positiv und negativ geladen sein. Dies lässt sich mit einem geeigneten Anschluss an eine Wechselstromquelle erreichen.

Das Schaltsymbol für ein Spannungsmessgerät oder \alert{Voltmeter} zeigt Abb. \ref{fig-voltmeter}. 

\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[rmeter, t=V,o-o] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Schaltzeichen für ein Voltmeter}\label{fig-voltmeter}
   \end{figure}

\begin{frame}[label={sec:orgf0e8da1}]{Kontrollfrage Spannung in Stromkreisen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[battery1,o-o,l^=$\text{Batterie}$] (0,2);
       \draw (0,2) to[lamp,o-o,l^=$\text{Lampe}$,-] ++(2,0) coordinate (b1);
       \draw (0,0) to[short,o-o] ++(2,0) coordinate (b2);
       \draw (b1) to[rmeter, t=A] (b2);
       \draw (6,2) to[battery1,o-o,l_=$\text{Batterie}$] (6,0);
       \draw (6,2) to[lamp,o-o,l^=$\text{Lampe}$] ++(2,0) coordinate (c1);
       \draw (6,0) to[nos,o-o,l_=$\text{Schalter}$] ++(2,0) coordinate (c2);
       \draw (c1) to[rmeter, t=A] (c2);
     \end{circuitikz}
     % \tikzset{circuit declare symbol = ammeter}
     % \tikzset{set ammeter graphic ={draw,generic circle IEC, minimum size=5mm,info=center:A}}
     % \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, font=\sffamily]
     %   \draw (0,0) to[battery={info={Batterie}}] (0,2);
     %   \draw (0,2) to[bulb={info={Lampe}}] ++(2,0);
     %   \draw (0,0) -- ++(2,0);
     %   \draw (2,2) to[ammeter={info'={$\color{OwlBlue}{I=?}$}}] (2,0);
     %   \draw (6,2) to[battery={info'={Batterie}}] (6,0);
     %   \draw (6,2) to[bulb={info={Lampe}}] ++(2,0);
     %   \draw (6,0) to[make contact={info'={Schalter}}] ++(2,0);
     %   \draw (8,2) to[ammeter={info'={$\color{OwlBlue}{I=?}$}}] (8,0);
     % \end{tikzpicture}
     \caption{Zeichnen Sie \textcolor{OwlGreen}{Spannungspfeile} zwischen dem Pluspol der Batterie und allen anderen Klemmen ein und geben Sie an, ob die \textcolor{OwlGreen}{Spannungen} jeweils positiv, Null oder negativ sind.}\label{fig-stromkreisbeispielespg}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgcd5e440}]{Schutzkleinspannung: die darf man anfassen (nach \cite{vde_einstiegshilfe_2007})}
\alert{Vorsicht}: feuchte Hände und/oder nasse Bereiche leiten Strom sehr gut \(\to\) Schutz gegen direktes Berühren nötig \alert{ab 12 V Wechselspannung} und \alert{ab 30 V Gleichspannung}

\pause
bei normalen trockenen Bedingungen (z. B. in unserem Versuchslabor) gilt als \alert{Schutzkleinspannung}, oberhalb der ein Schutz gegen direktes Berühren nötig ist \alert{bis 25 V Wechselspannung} bzw. \alert{bis 60 V Gleichspannung}

\pause
fast überall gibt es 230 V \(\to\) \alert{lieber nichts anfassen in unbekannten Umgebungen}!
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org20d6431}]{Schrittspannung und Spannungstrichter: Mindestabstand 20 m}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/Potenzialtrichter_Freileitung.svg}
   \caption{Spannungstrichter, der sich bei einer abgerissenen Freileitung um die Kontaktstelle zum Boden entwickeln kann, \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=19036928}{Bild: wdwd. Use icons and parts of File:Greentree.svg and File:Power line.svg}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/legalcode}{CC BY 3.0}}}\label{fig-spannungstrichter}
   \end{figure}
\end{frame}

Aus Abb. \ref{fig-spannungstrichter} wird ersichtlich, dass zwischen beiden Füßen des Menschen in der Nähe der abgerissenen Freileitung eine Spannung messbar wird. Diese kann gefährlich hoch werden, wenn die Spannung der Freileitung entsprechend hoch ist. Je näher man sich der Freileitung nähert, desto höher wird die Spannung. Daher gilt für die Praxis ein Mindestsicherheitsabstand von 20 Metern \cite{deutsche_gesetzliche_unfallversicherung_e._v._dguv_elektrische_2011}. 



\begin{frame}[label={sec:org06f485b}]{5 Sicherheitsregeln: so schützt man sich vor Spannung (nach \cite{etem_sicherheit_2015})}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\alert{Vorsicht:} Diese Regeln sind für \alert{Elektrofachkräfte}. Sie dürfen diese nur anwenden, wenn Sie ausreichend unterwiesen wurden (eine Vorlesung reicht nicht!). 
\end{column}

\begin{column}{.7\columnwidth}
\small
\begin{enumerate}
\item Freischalten (spannungsfrei schalten)
\item gegen Wiedereinschalten sichern (Schild, Schloss, etc.)
\item Spannungsfreiheit feststellen (mit \alert{sicherem} Messgerät)
\item Erden und Kurzschließen (der spannungsfreien Teile, nicht z. B. die Pole einer Batterie!)
\item benachbarte, unter Spannung stehende Teile abdecken oder abschranken
\pause

Und \alert{nicht vorher} an der Anlage arbeiten!
\end{enumerate}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org196b7b4}]{Warum elektrische Geräte mit 230 V trotzdem von uns allen bedient werden können:}
\pause
\begin{itemize}
\item Spannung ist konstruktiv isoliert: nicht berührbar und auch nicht in Kontakt mit dem Wasser
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Isolierung: mit stabilem Gehäuse und Isolation der elektrischen Leitungen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Stecker sind berührsicher - wenn eingesteckt, kein Kontakt mit der Spannung möglich
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item das Gehäuse ist geerdet, d.h. die Spannung zwischen dem Boden, der Heizung, etc. ist nahe Null
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Strom und Spannung im Schaltplan}
\label{sec:org864f071}
\begin{frame}[label={sec:org5914548}]{Beispiel für einen Schaltplan}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/gsik_tutorial1_050.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgce1c814}Beispiel-Schaltplan  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://docs.kicad.org/5.1/de/getting_started_in_kicad/getting_started_in_kicad.html}{KiCad Tutorial}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/legalcode}{CC BY 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}
Es gibt sehr viele Software-Programme, die sich zur Erstellung von Schaltplänen eignen. Im Prinzip lässt sich ein Schaltplan auch mit powerpoint oder libreoffice impress skizzieren. Etwas besser geht es mit Programmen, die Bauteil-Bibliotheken hinterlegt haben, bei denen z. B. ein Widerstand immer gleich groß gezeichnet wird und in denen Symbole für viele andere Bauteile mit einer Suchfunktion aufrufbar sind. Manche dieser Programme können zusätzlich auch mithilfe eines Netzwerksimulationsalgorithmus (meist SPICE) Schaltungen simulieren. Ein weiterer Teil hilft dabei, Schaltungslayouts zu erstellen, d.h. die Geometrie der Leiterbahnen und die Anschlusspunkte der aufzulötenden Bauelemente für eine Leiterplatte zu dimensionieren.

Tabelle \ref{tab:org41f5a2c} beinhaltet eine kleine Auswahl dieser Programme. Viele sind open source und / oder kostenfrei verfügbar. Zudem gibt es online [BROKEN LINK: falstad.com] , ein Simulator auf einer Webseite. 

\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:org41f5a2c}Übersicht über Programme zur Darstellung, Simulation oder Layout von Schaltungen}
\begin{tabular}{p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}}
\alert{Programm} & \alert{open source} & \alert{kostenfrei} & \alert{Editor} & \alert{Simulation} & \alert{Layout}\\
\hline
\href{https://www.ctan.org/pkg/circuitikz}{circuitikz} (Teil von \LaTeX) & x & x & x &  & \\
\href{https://www.kicad.org/}{kicad} & x & x & x & x & x\\
\href{https://www.analog.com/en/design-center/design-tools-and-calculators/ltspice-simulator.html}{LTSPICE} &  & x & x & x & \\
\href{https://www.ni.com/de-de/shop/electronic-test-instrumentation/application-software-for-electronic-test-and-instrumentation-category/what-is-multisim.html}{multisim} &  &  & x & x & x\\
\href{https://qucs.sourceforge.net/}{qucs} & x & x & x & x & \\
\end{tabular}
\end{center}

Im Praktikum empfehlen wir, mit LTSPICE zu arbeiten. 

\begin{frame}[label={sec:org569a17d}]{Verbindungen und Kreuzungen laut DIN EN 60617}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short] (2,0);
       \draw (1,-1) to[short] (1,1);
       \draw (3,0) to[short] (5,0);
       \draw (4,-1) to[short,-*] ++(0,1) to[short,*-] ++(0,1);
       \draw (6,0) to[short] ++(2,0);
       \draw (7,-1) to[crossing] ++(0,2);
     \end{circuitikz}
   \caption{Welche Leitungen sind elektrisch verbunden?}\label{fig:battmitlampe}
   \end{figure}
\end{frame}

Die TH Köln hat Zugriff auf viele Normen. Falls Sie für die Datenverbindung nicht bezahlen wollen, verbinden Sie sich über \href{https://www.th-koeln.de/hochschule/eduroam\_25369.php}{eduroam} mit dem kostenfreien WLAN. Dann nutzen Sie den \href{https://www.th-koeln.de/hochschule/vpn---virtual-private-network\_26952.php}{VPN}-Dienst der TH, um sich als hochschulangehörig auszuweisen. Nun können Sie Normen über \url{https://www.perinorm.com} und über \url{https://www.normenbibliothek.de} recherchieren.

\begin{frame}[label={sec:org88a0856}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Ladung  $q$
\pause
\item Strom  $i(t)$
\pause
\item Spannung  $U$
\pause
\item Schutzkleinspannung:
\pause
\begin{itemize}
\item Gleichspannung 60 V
\item Wechselspannung 25 V
\end{itemize}
\pause
\item gefährliche Körperströme: \sout{Leben}!
\pause
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Übungsaufgaben rechnen
\pause
\item Praktikum anmelden und vorbereiten
\pause
\item Zwischentest in ilias bis nächste Woche
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2c2380c}]{Videos Prof. Waffenschmidt}
\begin{block}{Grundbegriffe}
Video: \url{https://youtu.be/YREiVU7GBvQ} und pdf-Folien: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_01-Grundbegriffe-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{01}-Grundbegriffe-SoSe2020.pdf}
\begin{itemize}
\item Elektrische Ladung und Strom
\item Elektrische Spannung und Potenzial
\item Wie sieht ein Schaltplan aus?
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Sicherheit im Umgang mit Elektrizität}
Video: \url{https://youtu.be/QOhnc7TcMiI} und pdf-Folien: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_03a-Elektrische\_Leitfaehigkeit.pdf}{GLE\textsubscript{03a}-Elektrische\textsubscript{Leitfaehigkeit.pdf}}
\begin{itemize}
\item Große Ströme und große Spannungen
\item Wie gefährlich sind Ströme und Spannungen
\item Die 5 Sicherheitsregeln
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgbb53017}]{Übungsaufgaben}
\begin{block}{Ladung, Strom, Spannung}
\begin{block}{Elektronen im Strom}
Wie viele Elektronen fließen pro Sekunde durch ein Strommessgerät, wenn ein Strom von \emph{I} = 2,5 A gemessen wird? 

[1,56 \(\cdot\) 10\textsuperscript{19}]
\end{block}
\begin{block}{Arbeit, um Ladungen zu verschieben}
Wie viele Elektronen lassen sich mit der Arbeit   $W=1\text{ kWh}$ um ein Spannungsniveau von  $U=1\text{ V}$ verschieben? 

$[3,6\text{ MC}$; $22,469\cdot 10^{24}]$
\end{block}
\end{block}

\begin{block}{Diagramme lesen}
\begin{block}{Gefährliche Ströme}
Lesen Sie aus dem Diagramm für Gleichstrom ab: Wie lange spürt ein Mensch nichts von einem Strom von 1 mA, 20 mA, 50 mA, 100 mA bzw. 200 mA? Nach welcher Zeit treten mit hoher Wahrscheinlichkeit Schäden auf?
\end{block}
\begin{block}{Ungefährliche Berührdauern}
Lesen Sie aus dem Diagramm für Gleichstrom ab: Welcher Strom darf maximal fließen, damit ein Mensch dauerhaft keinen Schaden nimmt, wenn der Strom während 10000 µs, 100000 µs, 1000 ms oder 10000 ms fließt? 
\end{block}
\begin{block}{Zeitgefühl}
Versuchen Sie eine möglichst kurze Zeit mit dem Smartphone zu stoppen (Start und Stop so schnell wie möglich hintereinander drücken): Wie lange ist diese Zeitdauer? Können Sie dies reproduzieren? Vergleichen Sie mit den Aufgaben zuvor: welche Zeitdauern sind von Menschen kontrollierbar? Welche Ströme sind daher auf jeden Fall als gefährlich zu bewerten?
\end{block}
\end{block}
\begin{block}{Einheiten umrechnen}
\begin{block}{Deutsche Stromnetze}
Das deutsche Stromnetz besteht aus dem Höchstspannungsnetz mit $380\text{ kV}$, dem Mittelspannungsnetz mit z. B. $30\text{ kV}$ und dem Niederspannungsnetz mit $400\text{ V}$. 
\begin{itemize}
\item Stellen Sie alle Spannungswerte in MV dar.
\item Stellen Sie alle Spannungswerte in mV dar.
\item Stellen Sie alle Spannungswerte in kV dar.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Spannungsniveaus in technischen Anwendungen}
Der USB-Standard definiert eine Spannung von 5 V. Für Industriespannungsversorgungen gibt es häufig 24 V Versorgungen. Eine Bleibatterie hat eine Nennspannung von 12 V. Eine Solarzelle hat in einem typischen Betriebspunkt etwa 700 mV. 
\begin{itemize}
\item Wie viele Solarzellen sind jeweils nötig, um die anderen drei Spannungsniveaus zu erreichen?
\item Wie viele Solarzellen sind nötig, um in den Bereich der Schutzkleinspannung zu kommen?
\item Wieviel kleiner als die USB-Spannung ist die Spannung eines Temperatursensors mit 0,5 \textmu V?
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Ströme in technischen Anwendungen}
Wenn in einem Elektrofahrzeug beim Bremsen Energie rückgewonnen wird, dann fließen kurzzeitig Ströme im Bereich mehrerer kA, z. B. $6,7\text{ kA}$. Wenn ein Pt100-Temperatursensor geschickt beschaltet wird, reichen $10\text{ mA}$ Strom, um ihn zu betreiben. In mikroelektronischen Schaltkreisen fließen Ströme im Bereich von wenigen \textmu A, z. B. $2309,7\text{ nA}$. 
\begin{itemize}
\item Stellen Sie alle Ströme in Exponentialschreibweise, gerundet auf zwei gültige Ziffern dar.
\item Betrachten Sie bei allen Strömen ein Hundertstel des gegebenen Wertes und stellen Sie die Werte in Exponentialschreibweise und mit Dezimalpräfix (milli, kilo, ..) dar.
\item Betrachten Sie nun bei allen Strömen das Zehnfache des gegebenen Wertes und stellen Sie die Werte in Exponentialschreibweise und mit Dezimalpräfix (milli, kilo, \ldots{}) dar.
\end{itemize}
\end{block}
\end{block}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:orgef033eb}
\begin{frame}[label={sec:org3102ff7},fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}